\setcounter{notask}{1}


\task{
	Изобразите качественно силовые линии поля системы, состоящей из двух одноименных зарядов  $q$,~$2q$.}



\task{
	На гладкую непроводящую нить длиной $l$ надеты три бусинки с положительными зарядами $q_1$, $q_2$ и $q_3$. Концы нити соединены. Найдите силу натяжения нити, когда система находится в равновесии.}



\task{
	Электрический диполь состоит из двух зарядов $q$ и $-q$, находящихся на расстоянии $2a$ друг от друга. Найдите электрическое поле диполя на серединном перпендикуляре к отрезку, соединяющему заряды. Как ведет себя поле, если точка наблюдения находится очень далеко? }



\task{
	Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $q>0$. Чему равно электрическое поле на оси, проходящей через центр кольца и перпендикулярной его плоскости. Каким будет поле вдалеке от кольца?}



\taskpic{
	Две маленькие бусинки массой $m$ и зарядом $q$ каждая надеты на спицы, расположенные в вертикальной плоскости симметрично по отношению к вертикали, и угол между которыми равен $90^\circ$. Каково расстояние между бусинками в положении равновесия?}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick](0,0)--(45:1.5) (0,0)--(135:1.5);
		\draw[fill=blue!20!white]
				(45:1)circle(0.09)++(.5,-.2)node[]{$m,q$} 
				(135:1)circle(0.09)++(-.5,-.2)node[]{$m,q$};
		\draw[dashed](0,0)--++(0,{1.5/sqrt(2)});
		\draw(45:{.3/sqrt(2)})--(90:{.3})--(135:{.3/sqrt(2)});
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	Найдите силу с которой равномерно заряженный шар со сферической полостью будет действовать на поднесенный к нему точечный заряд $q$. Радиус шара $R$, полости~-- $r=R/2$. Объемная плотность заряда шара $\rho$. Точечный заряд находится на расстоянии $2R$ от центра шара на оси, соединяющей центры шара и полости. Будет ли заряд притягиваться или отталкиваться?}{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\r}{1};
		\draw[fill=blue!20!white](0,0)circle(\r) (150:.5*\r)node[blue]{$\rho$};
		\draw[fill=white](.5*\r,0)circle(.5*\r);
		\draw[->](0,0)--(240:\r)node[pos=.8,right,blue]{$R$};
		\filldraw[dashed](0,0)--(2*\r,0)circle(0.05)node[right,blue]{$q$};
		\draw[->](.5*\r,0)--++(60:.5*\r);
		\draw(.5*\r,0)++(60:.5*\r)++(-0.3*\r,-.2*\r)node[blue]{$r$};
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	Две заряженные частицы: одна массой $M$ и зарядом $+Q$,  другая массой $m$ и зарядом $-q$ помещены в постоянное однородное электрическое поле $E$. Частицы отпускают, и они остаются на постоянном расстоянии $L$ друг от друга. Чему равно это расстояние?}{
	\begin{tikzpicture}\small
		\filldraw(0,0)circle(.15)node[above=.4]{$+Q,M$};
		\filldraw(2,0)circle(.1)node[above=.4]{$-q,m$};
		\draw[<->,blue](.2,0)--(1.9,0)node[midway,below]{$L$};
		\draw[->,thick](2,-.7)--(0,-.7)node[below right]{$E$};
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	Две материальные точки с массами $m$ и $M$ ($M > m$) и одинаковыми положительными зарядами $q$ находятся на расстоянии $l$ друг от друга в однородном электрическом поле $E$, направленном от $m$ к $M$. В начальный момент скорости точек равны $0$. Найдите максимальное расстояние между точками при их дальнейшем движении. Считайте, что точки всё время движутся вдоль одной прямой.}{
	\begin{tikzpicture}\small
		\filldraw(0,0)circle(.15)node[above=.4]{$q,M$};
		\filldraw(2,0)circle(.1)node[above=.4]{$q,m$};
		\draw[<->,blue](.2,0)--(1.9,0)node[midway,below]{$L$};
		\draw[->,thick](2,-.7)--(0,-.7)node[below right]{$E$};
	\end{tikzpicture}}
%Россия 2014-5 10 класс
